\chapter{Heidegger e a Velha: Falar e não Falar sobre A Origem da Obra
de Arte\footnote{Como já assinalei, este texto foi lido a primeira vez no ateliê do
Sérgio Fingermann. Em novembro de 2007, cinco meses após essa primeira
leitura pública, fui convidado para falar em Poços de Caldas. Pensei
comigo mesmo: `'Acho que vou levar o textinho da Velha. Ele reverberou
bem lá no Espaço Contraponto..: Dirigi"-me, então, até Poços convicto de
que tinha algo bom nas mãos, e de que a viagem seria um ótimo passeio
até uma cidade querida. Chegando ao hotel, cansado da viagem, notei que
havia ali uma sala de massagem, e como ainda faltava uma hora para a
palestra, decidi chamar uma massagista. Dez minutos depois, sou abordado
por uma senhora atarracada, vestida com um jalequinho branco. Ela me
puxa pelas mãos e me leva até a salinha de massagem. Eu começo a ficar
assustado, com taquicardia e, já pensando em como fugir dali, escuto:
``Vamos, vamos, é só meia horinhà: Antes de me tocar, ela diz uma reza
estranha e depois passa em minhas costas um líquido avermelhado tirado
de uma garrafinha cheia de gravetos. Cada vez mais assustado, começo a
ter as costas friccionadas com uma força tal que penso que elas vão
sangrar. Suporto a coisa toda por uns quinze minutos até que, num gesto
de coragem desesperada, digo a ela que preciso dar uma conferência.
Lembro"-me de ir caminhando pela rua inteiramente trêmulo e angustiado,
crente de que ela havia me contaminado· com algo fatal. Chegando ao
auditório, peço para um professor ir comigo ao banheiro, tiro a camisa e
lhe mostro as costas e os ombros. Ele diz: ``Não, não está sangrando.
Mas está muito vermelho': Foi uma de minhas piores ``conferências': Li o
texto mecanicamente, sem nada acrescentar. Mal conseguia compreendê"-lo.
Pedia desculpas a todo o momento por não estar podendo pensar. Dizia que
tinha acontecido algo e que isso havia me roubado a possibilidade de
falar. Ao final, uma das pessoas que assistia à palestra me perguntou:
``Mas, afinal, o que aconteceu? Foi um acidente ou um seqüestro
relâmpago?': Então, só então, me dei conta: ``Não, foi pior! A Velha
estava me esperando aqui em Poços':} }

\subsection{}

\epigraph{Durante um período, olhei"-me muito no espelho. Eu buscava simetria e
perfeição. Mas o corpo opaco me dizia: assimétrico!
dos Diários de \versal{JP}}{dos Diários de \versal{JP}} 

\begin{flushright}\emph{Para Sérgio Fingermann e Angela Rocha, interlocutores de A Origem
da Obra de Arte}\end{flushright}


Pensei em nada escrever, em nada preparar para o nosso encontra de hoje.
Isso talvez garantisse a instabilidade na qual o próprio combate
aparecesse. Combate entre o dizer bem, o dizer translúcido e mentativo,
que é o apelo do mundo, e o risco da mudez, o risco de ser engolido pela
atração da opacidade, pela profundidade de um corpo que pensa lento, que
muitas vezes pensa sem pensar, em idiomas lentos e gástricos. Pensei em
ter coragem para sustentar essa indecisão. Pensei que se eu nada
preparasse e nada relesse, minha fragilidade ficaria menos defendida e a
luta, o pólemos entre o dizer e o emudecer, poderia aparecer entre nós.
Ao preparar este texto, indico que já estou capturado pelo mundo. Mostro
o medo que me atravessa. Medo de não corresponder ao pedido do mundo. O~mundo ama a determinação bem determinada. Para o mundo, um homem deve
ser unívoco e claro como um cartão de crédito. E~no que diz respeito ao
falar, à linguagem, eu vejo, nos cursos televisivos com os cobrões e os
especialistas, que vigora uma relojoaria ment em que as ideias são
perfiladas numa competência de neon. A~inteligência é assustadora, pois
ela bane a extração, bane o parto do dizer, a dificuldade do
dizer… A inteligência diz tecnicamente e diz em qualquer
circunstância, enquanto o dizer pressupõe a amizade e o inefável,
depende de circunstância, depende até de que ainda haja terra no corpo
do outro que.escuta.

Essas são considerações iniciais de quem não teve coragem para chegar
inteiramente virgem e nu, e trouxe, então, um papel escrito para cobrir
as vergonhas. (Espero que o papel saliente a nudez e a nudez saliente o
que a cobre.) Dito isso, afirmo que não é necessário começar a sentir
medo, pois eu quase"-garanto que serei capaz de falar sobre A Origem da
Obra de Arte (… eu confesso que já li esse texto). Mas eu o farei
do modo que é possível para mim, do modo concreto"-experiencial que o
vivi e o reconheci (quando li).

Para isso começo contando para vocês a história de um romance abortado.
Um romance que escrevi em 1984,1985. É~a história de um garoto que quer
escrever uma autobiografia. Escrever a autobiografia era, no garoto, o
movimento de saber"-se, de desenhar o perímetro do próprio ser,
perfilar"-se numa identidade, determinar"-se na claridade do mundo. O~garoto gostaria de pertencer à casa do mundo. Ele escreve sem cessar,
mas é constante e permanentemente vigiado por uma velha, meio ave, meio
bruxa, e essa velha, empuleirada em abajures e escondida nos cantos, faz
rasantes e dá petelecos na cabeça do menino. Ela desdiz e desfaz tudo o
que o menino tenta inscrever"-escrever. No primeiro capítulo: ``De como
Frederico buscou abrir a audição de uma velha que o chamava de
franguelo': o garoto diz frases terríveis e impactantes para que a velha
o escute, mas ela dá risada, mostra que as frases são plágios e diz
frases contrárias com intensidade redobrada. Tudo que o menino ousa
supor como um saber onde erigir"-se, onde garantir"-se, a velha desfaz,
diz que é um pouco"-saber e um nada"-saber. Muitas vezes a luta é física,
a velha cacareja nonsenses e, voando ou suspensa sobre a escrivaninha do
garoto, solta líquidos que mancham e apagam as páginas escritas. O~garoto --- num atordoamento contínuo e sem descanso --- começa a fazer
hipóteses sobre a velha. Seria ela o mal, o horror…? Entretanto,
há um escritor, um escritor que está escrevendo essa história. Ele é um
iluminista inteligente, professor na universidade, que julga tudo saber
de todo conflito humano. Para ele, o garoto vai entender finalmente do
que trata aquela velha, quem (ou o que) é, afinal, aquela velha, vai
conseguir dominar e compreender a potência selvagem, e, vencendo a
velha, o escritor dará ao garoto um destino mundano"-biográfico, um
destino longe da perplexidade e Jdos assaltos da velha. O~escritor
desenvolve suas teses. Pensa sobre Hegel, sobre Freud e a natureza
última do recalque. Pensa sobre o humanismo e a autonomia do homem. Numa
certa noite, ele está bastante excitado. Vai discutir seu maravilhoso
romance com uma professora uruguaia, uma professora visitante. Ele pensa
que ``colecionará sexualmente mais uma professora visitante. Ele a leva
para jantar, ela parece um pouco estranha, com uma aparência muito
mutante e tem as mãos sempre escondidas debaixo de um sobretudo. Até
que, numa certa hora, a mão aparece: é a garra da velha que ele
descrevia no seu livro. Surprise! Sur"-pre"-sa! O escritor fica
assústadíssimo! A velha começa a falar com ele mais ou menos como falava
com o menino: ``Ah, meu leitãozinho está todo suado. Vamos contar os
gânglios, vamos examinar que cor é a cuequinha? E como anda aquela
historinha liiinnda que você anda escrevendo? Você tem agora muito pouco
tempo': A velha se levanta e o escritor entra em colapso. Tem um tipo de
enfarte e, enquanto morre, enquanto é devolvido à profundidade obscura,
pergunta para a velha: ``Mas quem é você?': E a velha, segurando sua
cabeça, deixa cair uma lágrima sobre ele e diz: ``Eu sou a verdade, eu
sou o enigmà'.

Contada essa história, eu gostaria de dizer também para vocês:
Sur"-pre"-sa, sur"-pre"-sa! Pois quem é que nos reuniu aqui hoje para ouvir
essas considerações sobre A Origem da Obra de Arte? Quem é que, através
do convite do Sérgio Fingermann, nos reuniu até esse lugar, nessa mesma
bat"-hora e nesse mesmo batlugar? Precisamente a velha. É~a velha agora
que se faz presente. É~ela quem falará através da minha boca. Quando a
fenda abre, quando a cratera aparece, cessa o dizer dp homem
uniformizado… e, inversamente, quando cessa o combate
mundo"-terra, tudo morre, tudo definha. Houvesse um completo recalque da
terra, viveríamos numa coluna do Cesar Giobbi com o nosso sorriso e o
nosso nome assinados embaixo e isso por toda a eternidade. Houvesse o
apagamento do mundo seríamos o silêncio maciço de Kasper Hauser ou
caminharíamos pelos furações de Oklahoma.

Somos habitantes do meio, somos as sentinelas da fenda. A~verdade não
está do lado do mundo, no movimento do garoto buscando a estabilização,
nem do lado da terra, no movimento da velha rasgando o esforço do
garoto. A~verdade está no combate, no lití io entre um e outro. Na obra
de arte acontece a verdade, pois nela o litígio permanece tenso. A~obra
aproxima as duas potências adversas, inscreve um mundo em uma terra.
Mantém próximo o combate entre o acessível e o velado.

Aqui talvez fosse exatamente a ocasião para entrar mais propriamente no
texto de Heidegger. Talvez agora fosse a ocasião oportuna. Mas há um
receio de apenas carimbar e conferir o texto A Origem da Obra de Arte.
Há um medo de começar a parafrasear e roubar palavras heideggerianas.
Hoje, quando a própria filosofia, no excesso de produção filosófica,
adentrou no estágio técnico, ocorre que por toda parte se mimetiza
habilmente a letra, mas se desconhece a posição. Se repete a letra, mas
não se habita a posição. Pensar é sustentar no próprio corpo uma
questão… pensar é ser falado e pensado por uma questão. Pensar
não é discorrer com habilidade e competência sobre os mais variados
assuntos. Pensar é desdobrar o residir numa questão. E, em sentido real,
ao longo de uma vida, um homem é atravessado por uma ou duas questões.
Ele pensa realmente uma ou duas coisas que o pensam. Percorre uma ou
duas instâncias, posições. É~sempre necessário descer até elas. É~necessário descer até o verdadeiro para não passar a vida girando em
falso e acreditando que se está pensando. O~homem atual, quanto mais
inteligente ele vai se tornando, quanto mais aulas sobre Joyce,
concertos e exposições ele freqüenta, mais idiota ele vai se tornando.
Quanto mais ele conhece, menos ele sabe. E, mesmo a obni de Heidegger,
pode se tornar mais um assunto. É~nesse sentido que só posso falar e
dizer a partir da velha. A~velha jamais permitiu que eu me encostasse no
ente. Jamais me permitiu o descanso do esquecimento. A~velha impediu o
recalque do naâa, da terra e da vibração. Por isso, não posso falar
tecnicamente encostando"-me no texto, mas vou falar a partir da questão
do texto e do que ela suscita… Isso garante terra ao meu falar.
Só um dizer terráqueo pode suscitar ainda a experiência do advento do
começo e incitar a ida até o (re)início da história. É~certo que eu não
posso invocar a velha, fazê"-la aparecer para todos nós: A velha, como o
espírito na Bíblia, aparece quando quer e sopra onde
quer\footnote{Como já assinalei, este texto foi lido a primeira vez no ateliê do
Sérgio Fingermann. Em novembro de 2007, cinco meses após essa primeira
leitura pública, fui convidado para falar em Poços de Caldas. Pensei
comigo mesmo: `'Acho que vou levar o textinho da Velha. Ele reverberou
bem lá no Espaço Contraponto..: Dirigi"-me, então, até Poços convicto de
que tinha algo bom nas mãos, e de que a viagem seria um ótimo passeio
até uma cidade querida. Chegando ao hotel, cansado da viagem, notei que
havia ali uma sala de massagem, e como ainda faltava uma hora para a
palestra, decidi chamar uma massagista. Dez minutos depois, sou abordado
por uma senhora atarracada, vestida com um jalequinho branco. Ela me
puxa pelas mãos e me leva até a salinha de massagem. Eu começo a ficar
assustado, com taquicardia e, já pensando em como fugir dali, escuto:
``Vamos, vamos, é só meia horinhà: Antes de me tocar, ela diz uma reza
estranha e depois passa em minhas costas um líquido avermelhado tirado
de uma garrafinha cheia de gravetos. Cada vez mais assustado, começo a
ter as costas friccionadas com uma força tal que penso que elas vão
sangrar. Suporto a coisa toda por uns quinze minutos até que, num gesto
de coragem desesperada, digo a ela que preciso dar uma conferência.
Lembro"-me de ir caminhando pela rua inteiramente trêmulo e angustiado,
crente de que ela havia me contaminado· com algo fatal. Chegando ao
auditório, peço para um professor ir comigo ao banheiro, tiro a camisa e
lhe mostro as costas e os ombros. Ele diz: ``Não, não está sangrando.
Mas está muito vermelho': Foi uma de minhas piores ``conferências': Li o
texto mecanicamente, sem nada acrescentar. Mal conseguia compreendê"-lo.
Pedia desculpas a todo o momento por não estar podendo pensar. Dizia que
tinha acontecido algo e que isso havia me roubado a possibilidade de
falar. Ao final, uma das pessoas que assistia à palestra me perguntou:
``Mas, afinal, o que aconteceu? Foi um acidente ou um seqüestro
relâmpago?': Então, só então, me dei conta: ``Não, foi pior! A Velha
estava me esperando aqui em Poços':} ; mas eu posso, então, contar o modo como ela
trabalha, posso contar para onde ela nos conduz.

Trata"-se sempre de experimentar de novo o salto instituinte por meio do
qual se buscou o assentamento numa casa. Em Ser e Tempo, o salto vai do
nada ao sentido. A~fenda é entre abismo e mundo. O~homem, afetado pelo
não"-ser e exposto à desmedida da morte, foge para o mundo"-sentido. Ao
cruzar a linha da fronteira, ele acolhe a referência que o possibilita:
é marcado pelo sentido que doravante é sua casa. Casa sempre
desmanchada, pois o lugar para onde foi revela a essencial carência de
lugar. Em Ser e Tempo, a exposição ao nada e à morte implica pensar o
salto natal, o salto na direção da natalidade. Vai"-se ao encontro da
natalidade. É~preciso olhar para o salto natal, o salto instituinte. Em
A Origem da Obra de Arte, trata"-se também de olhar de novo para o salto
instituinte que funda um povo histórico. O~salto instituinte acontece na
boca do poeta, na obra de ar e. A~obra de arte já não é o salto do nada
ao mundo como em Ser e Tempo, mas a manutenção do estar saltando entre
terra"-e-mundo. A~obra é o instante natal que faz advir um mundo"-casa a
partir da profundidade da terra. Na obra acontece a verdade, pois ela é
o acontecimento desmedido que outorga a medida: ela instala um mundo e
abre a clareira na qual todo (o) ente ganha um sentido e um contorno.
Mas essa abertura de mundo remete ao fechado da terra e os dois são
mantidos conjunta e disjuntamente, sem pacificação dialética, e sem
recalque psicanalítico. A~obra é como o galo português cantando
lusitânia, cantando a luz do dia, mas um galo bifronte com olho na nuca,
que ao cantar o dia não se livrasse da noite, mas a mantivesse acesa.

Lembro"-me de uma tristeza ao passear com minha mãe pelo Peru. De como na
aridez dos Andes o inca se disse inca no puma, no sol e no condor.
Nesses outros (puma, sol e condor), o inca marcou a nascença do seu
rosto. Ali, nesse alheio, ele cerziu o seu chão e proclamou o seu
si"-mesmo. Porque não há si"-mesmo nem chão; na obra de arte, se institui
um chão e se abre um mundo. Se na natalidade de Ser e Tempo é necessário
que o homem se projete para fora e para um outro, a fim de ser marcado,
a fim de ganhar uma marca que lhe dê intimidade --- intimidade
conquistada sobre o nada e a solidão (acosmismo de Ser e Tempo) ---, em
A Origem da Obra de Arte, trata"-se também de abrir o espaço da
referencialização, só que, agora, a partir da opacidade da terra
(natureza).

Na obra vigora o litígio entre o descoberto e o velado. A~própria
captação artística (pois a arte não é fabricação nem ficção) é apenas um
eco da disputa na essência da verdade, verdade pensada como
desvelamento. Se ainda em A Origem da Obra de Arte há esperança num tipo
de presentificação que guarde o oculto, uma presentificação não
metafísica, a partir da pororoca histórica dos anos 30 Heidegger
descobre, tanto através de E\,Jünger quanto de sua própria experiência,
que a técnica moderna chegou para ficar. E~o que é a técnica moderna?
Não é gostar ou não de microondas, de carro ou de \versal{TV}. Técnica moderna é
o modo da verdade acontecer. Na técnica, a verdade acontece de tal modo
que não há mais o desvelamento; ela é uma provocação que oculta o
desvelamento. Ao invés da maçã brotar, e eu, humildemente colhê"-la, eu a
produzo, eu a faço no laboratório. O~sonho de um amigo explica isso
muito bem. Ele sonhou com dois garotos almoçando. O~garoto poético e o
garoto científico. Tudo que chegava na mesa do garoto poético ele
olhava, agradecia e comia; eram as dádivas da terra. Dizia poemas para
as coisas. O~garoto científico observava cada alimento e começava a
esquadrinhá"-los dizendo: ``Vou fazer i"-gual"-zi"-nho, vou pro"-duzirr isso
aqui''. É~nesse sentido que alguns cientistas já sugerem que poderíamos
lançar no espaço uma nova Terra, com órbita parecida, dada que a nossa
está em falência. E~essa nova Terra seria inteirinha produzida,
controlada e monitorada… com mares, bichos e plantas, e tudo o
mais transgênico. Uma tal Terra desterrada, Terra monsanto, era o ápice
da dor de Heidegger.

A técnica moderna (não a tekné grega) trai a relação com a
aleteia… por isso, na época da técnica, a essência do homem corre
perigo extremo e é óbvio que nessas condições --- de banimento do
imanifesto --- a arte tende ao desaparecimento. A~grande arte fundadora
já ficou enterrada. A~palavra do poeta não é sequer audível. Ele é
apenas uma extravagância, uma esquisitice, e a arte dá lugar à antiarte,
à multidão de artistas, de libélulas esvoaçantes com suas sacadas
vivenciais e estéticas. Mero suspiro de libélulas aprisionadas
extravasando emoções e fazendo designs. E~serelepes que se pensam
livres, que não se sabem mera simulação e repetição do mesmo. Meros
funcionários da produção e da indústria cultural. No caso da palavra
literária, do meio literário, eles são tão objetivados e formatados
quanto a palavra do médico, a palavra do bispo, do cientista e do juiz.
Pura mesmidade enaltecida como produção artística. A~palavra cultivada,
a palavra competente, prêmios, festivais e escritores numerosos
simulando a existência de um dizer literário que cada vez mais se
ausenta e se distancia de uma palavra real.

Nas antípodas do produzir incansável das libélulas literárias,
encontra"-se a palavra"-gesto de A\,Artaud: ``Quando se escava o cocô do
ser e da sua linguagem, é preciso que o poema cheire mal e Jabberwocky
(poema de Lewis Carrol) é um poema que seu autor não deixou permanecer
no ser uterino do sofrimento onde todo grande poeta já mergulhou para,
uma vez saído para fora, continuar fedendo!': Impossível melhor
compreensão acerca da arte e do combate entre mundo e terra do que esta.
Como vemos com Artaud, a arte pode estar acabada, mas não acabou. Ela
emerge sempre que a dor de andar pelo mundo morto nos atiça a saudade do
originário. Falo aqui por experiência própria. Em maio eu caminhei por
uma praia do Rio de Janeiro. Estava horrorizado pelo modo como o homem
se apossou da praia como um cenário e uma área de lazer destinada a sua
subjetividade e a sua vontade. Pessoas correndo com tênis luminosos,
bronzeadores, jogos e eventos. A~parte dos pobres, a parte dos gays, a
parte dos velhos. Tudo sendo usado e consumido num deleite estético
carcomido. Tablados com ginástica e música altíssima. Ninguém para
saudar, honrar, guardar a praia e o mar. O~mar serve ao homem, mas o
homem também serve ao mar, recolhendo"-o e amando"-o na palavra poética.

Para concluir, digo que é necessário sustentar a dor do mundo, passar do
estágio passivo kafkiano para o estágio ativo de denúncia. Tentar
deslocar o homem que ainda está fixado como subjetividade e vontade.
Lembrá"-lo do arrebatamento. É~isso o caminho de migração, do voltar para
casa. Nascemos no paraíso, nascemos para guardar o paraíso. De volta ao
lugar já não há questão de obra de arte, porque tudo, cada gesto ou
palavra, desde o lavar uma xícara ou o cumprimentar um amigo, tudo é
obra de arte e celebração contínua.

E se o salmão sobe o rio, eu digo: o salmão sobe o rio, pois é na
intensidade do brilho, na incandescência, que moramos.

\section{\versal{CONTRABANDOS} E \versal{APROPRIAÇ}Õ\versal{ES}}

\emph{Duas ou três frases de:}

\begin{itemize}
\item
  \versal{DUBORS}, Christian. Heidegger: Introdução a uma Leitura. Rio de
  Janeiro, Jorge Zahar, 2004.
\end{itemize}
\emph{Uma ou duas linhas de:}

\begin{itemize}
\item
  \versal{HAAR}, Michel. A~Obra de Arte: Ensaio sobre a Ontologia das Obras. Rio
  de Janeiro, Difel, 2000.
\end{itemize}
\section{\versal{REFER}Ê\versal{NCIAS}}

\begin{itemize}
\item
  \versal{ARTAUD}, Antonin. Escritos de Antonin Artaud. Porto Alegre, L\&\versal{PM},
  1983.
\item
  \versal{BORNHEIM}, Gerd. Metafísica e Finitude. São Paulo, Perspectiva, 2001.
\item
  \versal{HEIDEGGER}, Martin. Caminos de Bosque. Madri, Alianza Editorial, 2000.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. A~Origem da Obra de Arte. Lisboa, Edições 70, 1992.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Introdução à Filosofia. São Paulo, Martins Fontes,
  2008.
\item
  \_\_\_\_\_\_\_\_. Os Conceitos Fundamentais da Metafísica. Mundo,
  Finitude, Solidão. Rio de Janeiro, Forense Universitária, 2003.
\end{itemize}
